<EducationalContent>
    <Chapters>
        <Chapter>
            <ChapterNumber>1</ChapterNumber>
            <Title>Nastanak materijala</Title>
            <Thumbnail>Assets/TMB_Chapter1.jpg</Thumbnail>

            <Slides>
                <Slide>
                    <PageNumber>1</PageNumber>
                    <Title>više od 4.5 milijardi god. p.n.e.</Title>
                    <Thumbnail>Assets/TMB_Slide1.jpg</Thumbnail>
                    <Image>Assets/IMG_Slide1.jpg</Image>
                    <Text>
		                Razdoblje je ranog Hadija. Oko novonastalog Sunca nalazi se protoplanetarni disk - gusta nakupina plinova
						i izvor svega s čime se susrećemo danas. Temperature i količine radijacije previsoke su za pojavu i opstanak
						bilo kakvog oblika života, ali su zato savršene za sintezu ključnih spojeva, pa čak i prvih kompleksnih
						organskih molekula. Isto vrijedi i za mnoge ostale zvijezde zbog čega slobodne organske molekule u svemiru
						i nisu rijetka pojava.
					</Text>
				</Slide>

				<Slide>
					<PageNumber>2</PageNumber>
					<Title>4.5 milijardi god. p.n.e.</Title>
					<Thumbnail>Assets/TMB_Slide2.jpg</Thumbnail>
					<Image>Assets/IMG_Slide2.jpg</Image>
					<Text>
						Zemlja je formirana, no podliježe ekstremnim vulkanskim aktivnostima i udarima eksplozivnih meteorita (tzv. bolida)
						koji razaraju većinu novoformiranih stijena, te oslobađaju ogromne količine plinova kao što su ugljikov monoksid,
						ugljikov dioksid i natrijev monoksid. Teži elementi poput željeza tonu u unutrašnjost dok se lakši plinoviti
						elementi uzdižu i stvaraju atmosferu u procesu koji se naziva diferencijacija materijala.
					</Text>
				</Slide>

				<Slide>
					<PageNumber>3</PageNumber>
					<Title>4.4 milijarde god. p.n.e.</Title>
					<Thumbnail>Assets/TMB_Slide3.jpg</Thumbnail>
					<Image>Assets/IMG_Slide3.jpg</Image>
					<Text>
						Polako se hladeći nastaje tanak, ali dovoljno čvrst plašt za podlogu oceanima nastalima oslobađanjem vodene pare
						iz hidratnih stijena i ledom bogatih kometa. Temperature iznose i preko 230 Celzijevih stupnjeva, ali su oceani
						ipak u tekućem stanju zbog visokog tlaka ugljikovim dioksidom bogate atmosfere. Znatan dio ugljikovih spojeva
						postaje prisutan u atmosferi zahvaljujući OH skupinom bogatim meteroitima (tzv. ugljeviti hondriti).
					</Text>
				</Slide>

				<Slide>
					<PageNumber>4</PageNumber>
					<Title>4.1 milijardi god. p.n.e.</Title>
					<Thumbnail>Assets/TMB_Slide4.jpg</Thumbnail>
					<Image>Assets/IMG_Slide4.jpg</Image>
					<Text>
						Novonastali oceani i atmosfera krajnje su nestabilni i izloženi čestim udarima nailazećih planetoida u razdoblju koje
						se naziva "Kasno Teško Bombardiranje". Dovoljan je samo jedan udar većeg stranog tijela da prouzroči isparavanje čitavih
						oceana i oslobodi ogromne količine ugljikovog dioksida i vodene pare iz zemljinih stijena čija će kondenzacija potrajati
						tisućama godina.
					</Text>
				</Slide>

				<Slide>
					<PageNumber>5</PageNumber>
					<Title>4 milijarde god. p.n.e.</Title>
					<Thumbnail>Assets/TMB_Slide5.jpg</Thumbnail>
					<Image>Assets/IMG_Slide5.jpg</Image>
					<Text>
						Počinju padati prve kiše, a raznim plinovima bogata atmosfera kiseli oceane. Većina stijena, ponajviše karbonatne se otapaju
						zbog čega prevladavaju sedimentne stijene od silicija (primjerice rožnjak). Oceani su pritom bogate mineralima poput magnezija
						i kalcija, a oslobađanjem natrija i klora iz raznih reakcija nastaje sol, jedan od ključnih i dominantnih spojeva na Zemlji i
						dan danas.
					</Text>
				</Slide>

				<Slide>
					<PageNumber>6</PageNumber>
					<Title>4 milijarde god. p.n.e.</Title>
					<Thumbnail>Assets/TMB_Slide6.jpg</Thumbnail>
					<Image>Assets/IMG_Slide6.jpg</Image>
					<Text>
						Konačno, oceani i atmosfera su stabilni i kiselost oceana se smanjila. Visoke temperature, količine radijacije i iskrenja
						u atmosferi čine Zemljine oceane ogromnim kemijskim laboratorijima za nasumičnu sintezu organskih spojeva. Nova revolucionarna
						faza u povijesti Zemlje konačno može početi...
					</Text>
				</Slide>
			</Slides>

			<Questions>
				<Question>
					<QuestionId>1</QuestionId>
					<Text>Prvi kompleksni organski spojevi mogli su nastati najranije u ...</Text>
					<Image>IMG_Question1.jpg</Image>
					<Difficulty>2</Difficulty>
					<Options>
						<Option>protoplanetarnom disku.</Option>
						<Option>oceanima poslije neutralizacije.</Option>
						<Option>ranoj atmosferi.</Option>
					</Options>
					<Correct>protoplanetarnom disku.</Correct>
					<Explanation>
						Prema najnovijim računalnim simulacijama organske molekule mogle su nastati
						već u protoplanetarnom disku i prije same formacije Zemlje.
					</Explanation>
				</Question>

				<Question>
					<QuestionId>2</QuestionId>
					<Text>Razdoblje Hadija bitno je za nastanak nafte jer je u njemu nastao ...</Text>
					<Image>IMG_Question1.jpg</Image>
					<Difficulty>1</Difficulty>
					<Options>
						<Option>život.</Option>
						<Option>svemir.</Option>
						<Option>organski materijal.</Option>
					</Options>
					<Correct>organski materijal.</Correct>
					<Explanation>
						Iako nije točno utvrđen precizan geološki model okoline u kojoj su nastali prvi organski spojevi,
						sigurno je da se slučajna sinteza zbila najvjerojatnije pri samom kraju Hadija.
					</Explanation>
				</Question>

				<Question>
					<QuestionId>3</QuestionId>
					<Text>U ranoj atmosferi nije bilo prisustva ...</Text>
					<Image>IMG_Question1.jpg</Image>
					<Difficulty>1</Difficulty>
					<Options>
						<Option>natrijevog monoksida</Option>
						<Option>ugljikovog monoksida</Option>
						<Option>klora.</Option>
					</Options>
					<Correct>klora.</Correct>
					<Explanation>
						Rana atmosfera bila je bogata plinovitim oksidima i vodenom parom. Klor se oslobodio
						naknadno putem raznih reakcija kojima se postupno smanjila kiselost oceana.
					</Explanation>
				</Question>

				<Question>
					<QuestionId>4</QuestionId>
					<Text>Najranija era u Hadiju naziva se ...</Text>
					<Image>IMG_Question1.jpg</Image>
					<Difficulty>4</Difficulty>
					<Options>
						<Option>Donji Imbrij.</Option>
						<Option>Kriptik.</Option>
						<Option>Nektarij.</Option>
					</Options>
					<Correct>Kriptik.</Correct>
					<Explanation>
						Najranija era u Hadiju, a samim time i u čitavoj povijesti Zemlje naziva se Kriptik
						zbog potpunog odsustva bilo kakvih geoloških ostataka iz tog razdoblja. Naime sve
						hadijske stijene s vremenom su bile transformirane i ukomponirane u novije stijene.
					</Explanation>
				</Question>

				<Question>
				  <QuestionId>5</QuestionId>
				  <Text>OH skupinom bogati meteoriti nazivaju se ...</Text>
				  <Image>IMG_Question1.jpg</Image>
				  <Difficulty>3</Difficulty>
				  <Options>
					<Option>bolidi.</Option>
					<Option>hondriti.</Option>
					<Option>hidroidi.</Option>
				  </Options>
				  <Correct>hondriti.</Correct>
				  <Explanation>
					OH skupinom bogati meteoriti nazivaju se ugljevitim hondritima ili kraće hondritima. Bolidi jesu eksplozivni
					ledeni meteori, a hidroidi ne postoje.
				  </Explanation>
				</Question>

				<Question>
				  <QuestionId>6</QuestionId>
				  <Text>Jednostavne (polu)organske spojeve kao što je etilni alkohol moguće je naći u sastavu ...</Text>
				  <Image>IMG_Question1.jpg</Image>
				  <Difficulty>3</Difficulty>
				  <Options>
					<Option>crnih rupa.</Option>
					<Option>bijelih patuljaka.</Option>
					<Option>nebula.</Option>
				  </Options>
				  <Correct>nebula.</Correct>
				  <Explanation>
					Najnovija otkrića ukazala su na postojanje nebula (maglica) bogatih etanolom. Isto može vrlo lako
					vrijediti i za okoline ostalih tijela, primjerice crnih rupa i patuljastih zvijezda, ali naravno
					u znatno manjim količinama.
				  </Explanation>
				</Question>
			  </Questions>
			</Chapter>

			<Chapter>
				<ChapterNumber>2</ChapterNumber>
				<Title>Nastanak života</Title>
				<Thumbnail>Assets/TMB_Chapter2.jpg</Thumbnail>

				<Slides>
					<Slide>
					<PageNumber>1</PageNumber>
					<Title>3.9 milijardi god. p.n.e.</Title>
					<Thumbnail>Assets/TMB_Slide7.jpg</Thumbnail>
					<Image>Assets/IMG_Slide7.jpg</Image>
					<Text>
						Razdoblje je ranog Arhaika. Nastali organski polimeri nakupljaju se u sferne kapljične agregate, tzv. koacervate
						koje na okupu drže hidrofobne sile jednostavnih lipidnih omotača. Iako se ne smatraju živim organizmima koacervati
						su u stanju dijeliti se, međusobno se stapati, selektivno apsorbirati druge organske molekule, pa čak formirati
						manje građevne jedinice nalik današnjim staničnim komponentama.
					</Text>
				</Slide>

				<Slide>
					<PageNumber>2</PageNumber>
					<Title>3.8 milijardi god. p.n.e.</Title>
					<Thumbnail>Assets/TMB_Slide8.jpg</Thumbnail>
					<Image>Assets/IMG_Slide8.jpg</Image>
					 <Text>
						U koacervatima se događa intenzivna lutrija kemijskih reakcija pri čemu je najvažniji element ugljik. Osim što je lagan za
						ekstrakciju iz atmosfere, pogodan je i za formaciju istovremeno i složenih i stabilnih molekularnih lanaca. Jedini od ostalih
						elemenata sa približno istim svojstvima jest silicij. Kao otapalo organskih tvari i sredstvo evolucijskog razvoja
						života ključan spoj jest voda zbog izrazite polarnosti molekula i zastupljenosti na Zemljinoj površini.
					</Text>
				</Slide>

				<Slide>
					<PageNumber>3</PageNumber>
					<Title>3.5 milijardi god. p.n.e.</Title>
					<Thumbnail>Assets/TMB_Slide9.jpg</Thumbnail>
					<Image>Assets/IMG_Slide9.jpg</Image>
					<Text>
						Nastaju prvi proizvođači kisika, preci današnjih cijanobakterija. Količine kisika u atmosferi još uvijek su
						ekstremno niske, te i dalje prevladavaju jednostavni anaerobni prokarioti iz domene Archaea.
					</Text>
				</Slide>
			</Slides>

		    <Questions>
				<Question>
				   <QuestionId>1</QuestionId>
				   <Text>Razdoblje Arhaika bitno je za nastanak fosilnih goriva jer su u njemu nastali prvi ...</Text>
				   <Image>IMG_Question1.jpg</Image>
				   <Difficulty>1</Difficulty>
			  	   <Options>
						<Option>živi organizmi.</Option>
						<Option>organski spojevi.</Option>
						<Option>topilaci organskih tvari.</Option>
					</Options>
					<Correct>živi organizmi.</Correct>
					<Explanation>
						Granicu žive i nežive nakupine organskih tvari nije lako definirati, ali je poznato
						da prve protostanice sposobne za razmnožavanje, metabolizam i interakciju s okolinom
						potječu iz Arhaika.
					</Explanation>
				</Question>

				<Question>
				    <QuestionId>2</QuestionId>
				    <Text>Jedini poznati element dovoljno sličan ugljiku da se na njemu može bazirati život jest ...</Text>
			   	    <Image>IMG_Question1.jpg</Image>
				    <Difficulty>2</Difficulty>
				    <Options>
						<Option>fluor.</Option>
						<Option>argon.</Option>
						<Option>silicij.</Option>
					</Options>
					<Correct>silicij.</Correct>
					<Explanation>
						Slicij jest jedini poznati element dovoljno sličnih kemijskih svojstava ugljiku da se na njemu
						može bazirati život. Flour je vrlo reaktivan (najreaktivniji u svojoj skupini), a argon je plemeniti
						plin i ne može tvoriti ikakve spojeve.
					</Explanation>
				</Question>

				<Question>
					<QuestionId>3</QuestionId>
					<Text>Fosilna goriva mogu nastati raspadom mikroorganizama poput onih iz Arhaika.</Text>
					<Image>IMG_Question1.jpg</Image>
					<Difficulty>3</Difficulty>
					<Options>
						<Option>Točno.</Option>
						<Option>Netočno.</Option>
						<Option>Nije poznato.</Option>
					</Options>
					<Correct>Netočno.</Correct>
					<Explanation>
						Fosilna goriva nikako ne mogu nastati od samih mikroorganizama. Potrebne su velike količine
						organskih tvari i istančani uvjeti koji bi ih održali pod visokim tlakom i temperaturom
						na dovoljno dugo vrijeme.
					</Explanation>
				</Question>

			</Questions>

		</Chapter>

		<Chapter>
			<ChapterNumber>3</ChapterNumber>
			<Title>Uspon i pad života</Title>
			<Thumbnail>Assets/TMB_Chapter3.jpg</Thumbnail>

			<Slides>
				<Slide>
				<PageNumber>1</PageNumber>
				<Title>2.3 milijardi god. p.n.e.</Title>
				<Thumbnail>Assets/TMB_Slide10.jpg</Thumbnail>
				<Image>Assets/IMG_Slide10.jpg</Image>
				<Text>
					Razdoblje je Proterozoika (Paleoproteozoik). Naslage trakastog željeza formiraju su se u razdoblju masovne proizvodnje kisika
					od strane anaerobnih algi. Ovo radoblje se naziva razdobljem "Velike Oksigenacije", a prethodi tzv. "Katastrofi Kisika"
					za vrijeme koje je izumrla većina dotadašnjih anaerobnih mikroorganizama budući da je kisik za njih dosegao razinu toksičnosti.
					Reagirajući s željezom kisik formira magnetit (željezov (II, III) oksid) čime čisti oceane od željeza
					koji je sve do tada najvjerojatnije bojio mora zelenkastom bojom.
				</Text>
			</Slide>

			<Slide>
			  <PageNumber>2</PageNumber>
			  <Title>542-488 milijuna god. p.n.e.</Title>
			  <Thumbnail>Assets/TMB_Slide11.jpg</Thumbnail>
			  <Image>Assets/IMG_Slide11.jpg</Image>
			  <Text>
				U najranijem razdoblju Paleozoika (Kambrij) za vrijeme "Kambrijske Eksplozije" nastaje više od pola modernih vrsta životinja.
				Za vrijeme ordovicija čitav život se još uvijek nalazi u oceanima, a prevladavaju trilobiti, školjkaši i puževi. Razvijaju
				se prve primitivne kopnene biljke (psilofiti).
			  </Text>
			</Slide>

			<Slide>
			  <PageNumber>4</PageNumber>
			  <Title>443-375 milijuna god. p.n.e.</Title>
			  <Thumbnail>Assets/TMB_Slide12.jpg</Thumbnail>
			  <Image>Assets/IMG_Slide12.jpg</Image>
			  <Text>
				Slijedi razdoblje Silura, za vrijeme kojeg se razvijaju ribe i prve vaskularne biljke. Život polako
				počinje prelaziti na kopno.
				Za vrijeme Devona koji se još naziva "Doba Riba" dominiraju ribe oklopnjače, a život se dodatno razvija i
				širi po površini. Nastaju prve šume zahvaljujući stablastim biljkama sa sporama, a preci svih današnjih
				kralježnjaka počinju hodati Zemljom. Kraj Devona obilježava "Kasno Devonsko Izumiranje" u kojem izumiru svi
				trilobiti i oklopnjače koji se zajedno sa još mnogim drugim vrstama počinju nakupljati na dnima oceana.
			  </Text>
			</Slide>

			<Slide>
			  <PageNumber>5</PageNumber>
			  <Title>340-300 milijuna god. p.n.e.</Title>
			  <Thumbnail>Assets/TMB_Slide13.jpg</Thumbnail>
			  <Image>Assets/IMG_Slide13.jpg</Image>
			  <Text>
				Razdoblje Karbona nesumnjivo je najznačajnije razdoblje u povijesti Zemlje gledano iz perspektive
				industrije ugljena. Naime, samo ime "Carboniferous" dolazi od lat. riječi "carbō" (ugljen) i "ferō" (nositi).
				Nastaju velike močvare koje konstantno bivaju poplavljivane nanosima gline i pijeska.
				Ipak, ono što u ovom razdoblju najviše omogućava nastanak ugljena jest manji događaj izumiranja, tzv.
				"Kolaps Karbonskih Prašuma". Nagla promjena vruće i vlažne klime na hladnu i suhu uzrokuje odvajanje
				prašuma u manje otoke, te u konačnici i njihovo potpuno propadanje.
			  </Text>
			</Slide>

			<Slide>
			  <PageNumber>6</PageNumber>
			  <Title>299-251 milijuna god. p.n.e.</Title>
			  <Thumbnail>Assets/TMB_Slide14.jpg</Thumbnail>
			  <Image>Assets/IMG_Slide14.jpg</Image>
			  <Text>
				Nastupa razdoblje ranog Perma obilježeno naglim razvojem golosjemenjača, vodozemaca i gmazova. Morski i kopneni
				život buja, ali zato biva gotovo u potpunosti uništen na prijelazu iz kasnog Perma u Trijas. U Permsko-trijaskom izumiranju,
				najvećem izumiranju u povijesti Zemlje u kojem biva istrijebljeno 95% svih postojećih vrsta najgore bivaju pogođene
				upravo one morske. Ogromne količine mrtvih morskih organizama nakupljaju se na dnima oceana, te ubrzo bivaju zatrpane
				slojevima pijeska i kamenja. Počinje novi eon - Mezozoik, "doba dinosaura".
			  </Text>
			</Slide>
      </Slides>

		  <Questions>
			<Question>
			  <QuestionId>1</QuestionId>
			  <Text>Većina ugljena datira iz razdoblja ...</Text>
			  <Image>IMG_Question1.jpg</Image>
			  <Difficulty>1</Difficulty>
			  <Options>
				<Option>Ordovicija.</Option>
				<Option>Karbona.</Option>
				<Option>Perma.</Option>
			  </Options>
			  <Correct>Karbona.</Correct>
			  <Explanation>
				Naslage ugljena, kao što i samo ime nalaže, datiraju skoro pa isključivo iz razdoblja Karbona zahvaljujući kolapsu karbonskih prašuma.
			  </Explanation>
			</Question>

        <Question>
          <QuestionId>2</QuestionId>
          <Text>Većina nafte datira iz razdoblja ...</Text>
          <Image>IMG_Question1.jpg</Image>
          <Difficulty>2</Difficulty>
          <Options>
            <Option>Devona.</Option>
            <Option>Karbona.</Option>
            <Option>Perma.</Option>
          </Options>
          <Correct>Perma.</Correct>
          <Explanation>
            Daleko najveća količina nafte datira iz razdoblja Perma iako su već tada mogle postojati znatne količine naslaga
            organskih tvari još iz razdoblja Devona (Kasno Devonsko Izumiranje).
          </Explanation>
        </Question>

        <Question>
          <QuestionId>3</QuestionId>
          <Text>Izumrla životinja čiji nekoć organski materijal danas ne možemo pronaći u rezervoarima automobila jest ...</Text>
          <Image>IMG_Question1.jpg</Image>
          <Difficulty>4</Difficulty>
          <Options>
            <Option>riba oklopnjača.</Option>
            <Option>amonit.</Option>
            <Option>pterodaktil.</Option>
          </Options>
          <Correct>pterodaktil.</Correct>
          <Explanation>
            Pterodaktil, osim što nije bio morska životinja, se pojavio puno kasnije od organizama iz čijeg su
            organskog materijala nastala fosilna goriva.
          </Explanation>
        </Question>

        <Question>
          <QuestionId>4</QuestionId>
          <Text>Za vrijeme "Velikog Izumiranja" izumrlo je ...</Text>
          <Image>IMG_Question1.jpg</Image>
          <Difficulty>3</Difficulty>
          <Options>
            <Option>50% svih vrsta na planeti.</Option>
            <Option>75% svih vrsta na planeti.</Option>
            <Option>95% svih vrsta na planeti.</Option>
          </Options>
          <Correct>95% svih vrsta na planeti.</Correct>
          <Explanation>
            Za vrijeme "Velikog Izumiranja" izumrlo je 95% svih vrsta na planeti i riječ je o najvećem masovnom
            izumiranju vrsta u povijesti Zemlje.
          </Explanation>
        </Question>

        <Question>
          <QuestionId>5</QuestionId>
          <Text>"Veliko izumiranje"" zbilo se na međi ...</Text>
          <Image>IMG_Question1.jpg</Image>
          <Difficulty>3</Difficulty>
          <Options>
            <Option>Perma i Trijasa.</Option>
            <Option>Jure i Krede.</Option>
            <Option>Devona i Karbona.</Option>
          </Options>
          <Correct>Perma i Trijasa.</Correct>
          <Explanation>
            "Veliko Izumiranje" zbilo se na prijelazu iz Perma u Trijas i označava početak Mezozoika.
          </Explanation>
        </Question>

        <Question>
          <QuestionId>6</QuestionId>
          <Text>Iznimno otporan materijal koji je očuvao biljne ostatke dovoljno dugo za nastanak ugljena jest ...</Text>
          <Image>IMG_Question1.jpg</Image>
          <Difficulty>4</Difficulty>
          <Options>
            <Option>lignin.</Option>
            <Option>kerogen.</Option>
            <Option>celuloza.</Option>
          </Options>
          <Correct>lignin.</Correct>
          <Explanation>
            Stablaste karbonske biljke bile su građene od lignita, polisaharida iznimno otpornog na degradirajuće procese i
            neprobavljivog za biljojedne kukce toga razdoblja.
          </Explanation>
        </Question>
		
		<Question>
          <QuestionId>7</QuestionId>
          <Text>Oceani u Proterozoiku bili su zelenkaste boje zbog ...</Text>
          <Image>IMG_Question1.jpg</Image>
          <Difficulty>3</Difficulty>
          <Options>
            <Option>otopljenog trakastog željeza.</Option>
            <Option>željezovog (II, III) oksida.</Option>
            <Option>ugljične kiseline.</Option>
          </Options>
          <Correct>otopljenog trakastog željeza.</Correct>
          <Explanation>
             Oceani su u Proterozoiku bili zelenkaste boje zbog velikih količina otopljenog slobodnog željeza. Željezov (II, III) 
			 oksid pojavio se tek poslije "Velike Oksidacije", a oceani su se gotovo u potpunosti neutralizirali još tijekom Arhaika.
          </Explanation>
        </Question>
		
      </Questions>
    </Chapter>

    <Chapter>
      <ChapterNumber>4</ChapterNumber>
      <Title>Nastanak fosilnih goriva</Title>
      <Thumbnail>Assets/TMB_Chapter4.jpg</Thumbnail>

      <Slides>
        <Slide>
          <PageNumber>1</PageNumber>
          <Title>200 milijuna god. p.n.e.</Title>
          <Thumbnail>Assets/TMB_Slide15.jpg</Thumbnail>
          <Image>Assets/IMG_Slide15.jpg</Image>
          <Text>
            Nakupivši se na dnu oceana mrtvi organizmi bivaju zatrpani muljem i sitnim kamenjem. S vremenom se
            nakupljeni mulj solidificira u krupnije kamene naslage što uzrokuje znatno viši tlak na raspadnuti
            organski materijal. Toneći u dublje slojeve Zemlje temperatura se konstantno povećava i spaja organske
            molekule u sve veće lance.
          </Text>
        </Slide>

        <Slide>
          <PageNumber>2</PageNumber>
          <Title>200 milijuna god. p.n.e.</Title>
          <Thumbnail>Assets/TMB_Slide16.jpg</Thumbnail>
          <Image>Assets/IMG_Slide16.jpg</Image>
          <Text>
            Vapor iz stijena i organskih materijala uzdiže se i prolazi kroz pore sedimentnih stijena, te se
            akumulira u šupljinama koje će s vremenom postati rezervoari plina. Kompleksniji i teži
            hidrokarbonati ostaju upijeni u nakupinama stijena tvoreći strukture slične namočenim spužvama.
            Agregati se diferenciraju u tri sloja - voda na dnu, nafta u sredini i plin na vrhu.
          </Text>
        </Slide>

        <Slide>
          <PageNumber>3</PageNumber>
          <Title>200 milijuna god. p.n.e.</Title>
          <Thumbnail>Assets/TMB_Slide17.jpg</Thumbnail>
          <Image>Assets/IMG_Slide17.jpg</Image>
          <Text>
            Nastala nafta može varirati po gustoći, boji i kemijskom sastavu. Uobičajena je crna ili tamno smeđa boja
            mada nisu rijetki i slučajevi žućkastih, pa čak i zelenkastih nijansi nafte. Ovisno o količinama sumpora
            nafta se dijeli na "kiselu" sa visokim udjelom sumpora i "slatku" sa niskim udjelom sumpora. Ovisno o
            gustoći nafta se dijeli na tešku i laganu. Što je nafta gušća teža je, a samim time i skuplja za refinirati.
          </Text>
        </Slide>

        <Slide>
          <PageNumber>4</PageNumber>
          <Title>200 milijuna god. p.n.e.</Title>
          <Thumbnail>Assets/TMB_Slide18.jpg</Thumbnail>
          <Image>Assets/IMG_Slide18.jpg</Image>
          <Text>
            Kape podzemnih šupljina nisu u potpunosti nepropusne, te podliježu kao i svi ostali reljefni oblici izrazitim i dugotrajnim
            tektonskim procesima zbog čega su se događala brojna prirodna istjecanja. Jedni od prvih korisnika nafte bili su američki domoroci koji
            su naftu koristili za izradu vodonepropusnih kanua i ljekovitih preparata.
          </Text>
        </Slide>

        <Slide>
          <PageNumber>5</PageNumber>
          <Title>200 milijuna god. p.n.e.</Title>
          <Thumbnail>Assets/TMB_Slide19.jpg</Thumbnail>
          <Image>Assets/IMG_Slide19.jpg</Image>
          <Text>
            Naftu je moguće naći u raznim vrstama i dubinama ležišta. Dubine variraju od nekoliko desetaka metara do preko 5
            kilometara. Veća dubina poželjno je svojstvo nalazišta, jer sprječava dotok kisika koji po gledištu kvalitete
            može znatno degradirati naftu. S druge strane povećani tlak dubokih nalazišta može uzrokovati probleme pri bušenju
            kao što su erupcije nafte i plina.
          </Text>
        </Slide>

        <Slide>
          <PageNumber>6</PageNumber>
          <Title>200 milijuna god. p.n.e.</Title>
          <Thumbnail>Assets/TMB_Slide20.jpg</Thumbnail>
          <Image>Assets/IMG_Slide20.jpg</Image>
          <Text>
            Organska tvar u nafti sadržana je u dvije vrste smjese - kerogen i bitumen. Bitumen predstavlja dio organske tvari
            kojeg je moguće ekstrahirati iz stijena organskim otapalima. Kerogen nije topiv u organskim otapalima, te se zbog
            toga nalazi u samoj nafti i definira njezina svojstva. Postoji sveukupno 4 vrste kerogena.
          </Text>
        </Slide>
      </Slides>

      <Questions>
        <Question>
          <QuestionId>1</QuestionId>
          <Text>Naftu većinom čini smjesa koja se naziva ...</Text>
          <Image>IMG_Question1.jpg</Image>
          <Difficulty>3</Difficulty>
          <Options>
            <Option>kerogen.</Option>
            <Option>bitumen.</Option>
            <Option>lignin.</Option>
          </Options>
          <Correct>kerogen.</Correct>
          <Explanation>
            Naftu većinom čini kerogen, smjesa sa većinskim udjelom ugljika i vodika. U malim koncentracijama
            pojavljuju se kisik dušik i sumpor.
          </Explanation>
        </Question>
        <Question>
          <QuestionId>2</QuestionId>
          <Text>Element kojeg nema u sirovoj nafti jest ...</Text>
          <Image>IMG_Question1.jpg</Image>
          <Difficulty>2</Difficulty>
          <Options>
            <Option>ugljik.</Option>
            <Option>dušik.</Option>
            <Option>olovo.</Option>
          </Options>
          <Correct>olovo.</Correct>
          <Explanation>
            Sirova nafta sadrži većinski ugljik, manjinski sumpor, ali olova u njoj nema.
          </Explanation>
        </Question>
        <Question>

          <QuestionId>3</QuestionId>
          <Text>Vodu u nalazištima nafte možemo naći pri ...</Text>
          <Image>IMG_Question1.jpg</Image>
          <Difficulty>2</Difficulty>
          <Options>
            <Option>vrhu.</Option>
            <Option>sredini.</Option>
            <Option>dnu.</Option>
          </Options>
          <Correct>dnu.</Correct>
          <Explanation>
            U nalazištima nafte voda se nalazi na dnu, nafta pri sredini, a plin na vrhu.
          </Explanation>
        </Question>
        <Question>

          <QuestionId>4</QuestionId>
          <Text>Kisela nafta bogata je ...</Text>
          <Image>IMG_Question1.jpg</Image>
          <Difficulty>2</Difficulty>
          <Options>
            <Option>sumporom.</Option>
            <Option>dušikom.</Option>
            <Option>kisikom.</Option>
          </Options>
          <Correct>sumporom.</Correct>
          <Explanation>
            Kisela nafta bogata je sumporom. Suprotnost predstavlja slatka nafta siromašna ili pak bez sumpora.
          </Explanation>
        </Question>
        <Question>

          <QuestionId>5</QuestionId>
          <Text>Na velikim dubinama nalazi se ...</Text>
          <Image>IMG_Question1.jpg</Image>
          <Difficulty>3</Difficulty>
          <Options>
            <Option>viskoznija nafta.</Option>
            <Option>kiselija nafta.</Option>
            <Option>degradiranijaa nafta.</Option>
          </Options>
          <Correct>viskoznija nafta.</Correct>
          <Explanation>
            Nalazištima velike dubine pripada viskoznija nafta zbog bolje izolacije, veće temperature i tlaka kojima je izložena.
          </Explanation>
        </Question>
        <Question>

          <QuestionId>6</QuestionId>
          <Text>Prvi prerađivači nafte bili su ...</Text>
          <Image>IMG_Question1.jpg</Image>
          <Difficulty>3</Difficulty>
          <Options>
            <Option>stari Egipćani.</Option>
            <Option>Indijanci.</Option>
            <Option>Arapi.</Option>
          </Options>
          <Correct>Indijanci.</Correct>
          <Explanation>
            Prvi obrađivači nafte bili su američki domoroci (Indijanci) koji su je koristili za izradu kanua i ljekovitih preparata.
          </Explanation>
        </Question>
		
        <Question>
          <QuestionId>7</QuestionId>
          <Text>Nalazišta nafte najčešće se nalaze ispod naslaga ...</Text>
          <Image>IMG_Question1.jpg</Image>
          <Difficulty>2</Difficulty>
          <Options>
            <Option>sedimentnih stijena.</Option>
            <Option>metamorfnih stijena.</Option>
            <Option>vulkanskih stijena.</Option>
          </Options>
          <Correct>sedimentnih stijena.</Correct>
          <Explanation>
            Nalazišta nafte načešće se nalaze ispod sedimentnih stijena, jer je i sama nafta velikim dijelom nastala procesom sedimentacije.
          </Explanation>
        </Question>
		
		<Question>
          <QuestionId>8</QuestionId>
          <Text>U organskim otapalima topiva smjesa koja se ekstrahira iz naftom natopljenog kamenja jest ...</Text>
          <Image>IMG_Question1.jpg</Image>
          <Difficulty>3</Difficulty>
          <Options>
            <Option>bazalt.</Option>
            <Option>kerogen.</Option>
            <Option>bitumen.</Option>
          </Options>
          <Correct>bitumen.</Correct>
          <Explanation>
                Smjesa koja se može izlučiti iz naftom natopljenog kamenja jest bitumen. Kerogen je također smjesa u sastavu nafte, ali nije topiv 
				u organskim otapalima. Bazalt jest vrsta ekstruzivne magmatske stijene.
          </Explanation>
        </Question>
		
      </Questions>
    </Chapter>

    <Chapter>
      <ChapterNumber>5</ChapterNumber>
      <Title>Povijest ugljikovodika u Hrvatskoj</Title>
      <Thumbnail>Assets/oil_rig.png</Thumbnail>
      <Slides>
        <Slide>
          <PageNumber>1</PageNumber>
          <Title>Prva polja</Title>
          <Thumbnail>Assets/peklenica.png</Thumbnail>
          <Image>Assets/peklenica.png</Image>
          <Text>
            Prve naftne bušotine javljaju se na području Međimurja.
            Ovdje su na polju Peklenica još 1844. godine načinjene tri bušotine,
            a 1850. godine proizvodilo se 20 litara nafte na dan.
            Moslavina također ima dugu tradiciju istraživanja, eksploatacije i proizvodnje nafte (Mikleuška).
            Zbog duge tradicije eksploatacije nafte, Moslavina i Međimurje
            mogu se svrstati među najstarije naftne regije svijeta.
          </Text>
        </Slide>
        <Slide>
          <PageNumber>2</PageNumber>
          <Title>Hrvatski dio Panonskog bazena</Title>
          <Thumbnail>Assets/panonska_polja.png</Thumbnail>
          <Image>Assets/panonska_polja.png</Image>
          <Text>
            Tijekom posljednjih 70 godina intenzivnog istraživanja i proizvodnje ugljikovodika
            u Hrvatskoj (u Panonskom bazenu i Jadranskom podmorju)
            otkriveno je i privedeno proizvodnji 40 naftnih i 25 plinskih polja
            s utvrđenim (geološkim) rezervama od 740 mil. m3 ekvivalentne nafte.
            Vrhunac proizvodnje je dosegnut u vremenskom periodu između 1980. i 1989. godine.
          </Text>
        </Slide>
        <Slide>
          <PageNumber>3</PageNumber>
          <Title>Sjeverni Jadran</Title>
          <Thumbnail>Assets/jadran.png</Thumbnail>
          <Image>Assets/jadran.png</Image>
          <Text>
            Istraživanje u hrvatskom dijelu Sjevernog jadrana započelo je 1970. godine
            snimanjem 2D seizmike te istražnim bušenjem.
            Do 1995. godine načinjeno je više od 16 000 km
            2D seizmičkih profila te izrađeno 80 bušotina.
            Tijekom ranih 80-ih godina XX. stoljeća otkriveno je nekoliko plinskih polja
            iz kojih je kasnije ostvarena značajna proizvodnja ugljikovodika.
          </Text>
        </Slide>
        <Slide>
          <PageNumber>4</PageNumber>
          <Title>Pregled otkrivenih polja</Title>
          <Thumbnail>Assets/otkrivena_polja.png</Thumbnail>
          <Image>Assets/otkrivena_polja.png</Image>
          <Text>
            Broj otkrivenih polja ugljikovodika u razdoblju od 1940.-2005. godine.
            Lijevo su otkrivena naftna, a desno plinska polja.
          </Text>
        </Slide>
      </Slides>
      <Questions>
        <Question>
          <QuestionId>1</QuestionId>
          <Text>Gdje se nalazilo prvo otkriveno naftno polje u Hrvatskoj?</Text>
          <Image>Assets/peklenica.png</Image>
          <Options>
            <Option>Sjeverni Jadran</Option>
            <Option>Peklenica</Option>
            <Option>Ferdinandovac</Option>
          </Options>
          <Correct>Peklenica</Correct>
        </Question>
        <Question>
          <QuestionId>2</QuestionId>
          <Text>Kada su započela istraživanja ugljikovodika u hrvatskom dijelu Jadrana?</Text>
          <Image>Assets/strukturne_depresije.png</Image>
          <Options>
            <Option>50-ih godina 20. stoljeća</Option>
            <Option>60-ih godina 20. stoljeća</Option>
            <Option>70-ih godina 20. stoljeća</Option>
          </Options>
          <Correct>70-ih godina 20. stoljeća</Correct>
        </Question>
        <Question>
          <QuestionId>3</QuestionId>
          <Text>U kojem periodu je proizvodnja ugljikovodika u Hrvatskoj bila na vrhuncu?</Text>
          <Image>Assets/ugljikovodici_podjela.png</Image>
          <Options>
            <Option>70-ih godina 20.stoljeća</Option>
            <Option>80-ih godina 20.stoljeća</Option>
            <Option>90-ih godina 20.stoljeća</Option>
          </Options>
          <Correct>80-ih godina 20.stoljeća</Correct>
        </Question>
      </Questions>
    </Chapter>
    <Chapter>
      <ChapterNumber>6</ChapterNumber>
      <Title>Naftnogeološke okolnosti Hrvatske</Title>
      <Thumbnail>Assets/oil_pump.png</Thumbnail>
      <Slides>
        <Slide>
          <PageNumber>1</PageNumber>
          <Title>Uvod</Title>
          <Thumbnail>Assets/ugljikovodici_podjela.png</Thumbnail>
          <Image>Assets/ugljikovodici_podjela.png</Image>
          <Text>
            Područje Republike Hrvatske se prema geološkom kriteriju dijeli na tri cjeline:
            na hrvatski dio Panonskoga bazena, Dinaride i na Jadransko podmorje.
            Dinaridi su izdignuti dio te u ovom radu neće biti posebno izdvojeni
            i prikazani jer ovdje trenutno nema eksploatacije ugljikovodika.
            Ostale cjeline obuhvaćaju nekoliko regionalnih strukturnih depresija
            u kojima su otkriveni i pridobivaju se ugljikovodici.
          </Text>
        </Slide>
        <Slide>
          <PageNumber>2</PageNumber>
          <Title>Hrvatski dio Panonskog bazena</Title>
          <Thumbnail>Assets/panonski_bazen.png</Thumbnail>
          <Image>Assets/panonski_bazen.png</Image>
          <Text>
            Hrvatski dio Panonskoga bazena smješten je na jugozapadu tektonske jedinice
            najvećega reda nazvane Panonski bazenski sustav.
            Taj prostor smješten je između stare Europske ploče na sjeveru,
            Alpi na zapadu, Jadranske ploče na jugu te Mezijske ploče na istoku.
            Panonski bazenski sustav pripada skupini pozadinskih bazena (engl. “back-arc basins”).
          </Text>
        </Slide>
        <Slide>
          <PageNumber>3</PageNumber>
          <Title>Strukturne depresije</Title>
          <Thumbnail>Assets/strukturne_depresije.png</Thumbnail>
          <Image>Assets/strukturne_depresije.png</Image>
          <Text>
            Hrvatski dio Panonskog bazena, zahvaljujući svojem rubnom položaju
            odlikuje se nešto manjim ukupnim debljinama neogenskih taložina.
            Ipak, maksimalne debljine u zapadnom dijelu Dravske depresije ponegdje prelaze 7 km.
            Cijeli taj prostor, smješten u Sjevernoj Hrvatskoj, obuhvaća četiri depresije
            i to od sjeverozapada prema jugoistoku Mursku, Dravsku, Savsku te Slavonsko-srijemsku.
            Unutar tih depresija smješteno je nekoliko desetaka naftnih, naftno-plinskih te plinskih polja.
          </Text>
        </Slide>
        <Slide>
          <PageNumber>4</PageNumber>
          <Title>Prikaz polja</Title>
          <Thumbnail>Assets/slika_polja.png</Thumbnail>
          <Image>Assets/slika_polja.png</Image>
          <Text>
            Slika geografskog položaja polja ugljikovodika u hrvatskom dijelu Panonskog bazena.
          </Text>
        </Slide>
        <Slide>
          <PageNumber>5</PageNumber>
          <Title>Popis polja</Title>
          <Thumbnail>Assets/popis_polja.png</Thumbnail>
          <Image>Assets/popis_polja.png</Image>
          <Text>
            Popis svih polja u Hrvatskoj i užoj okolici.
          </Text>
        </Slide>
        <Slide>
          <PageNumber>5</PageNumber>
          <Title>Jadransko podmorje - 1.dio</Title>
          <Thumbnail>Assets/sjeverni_jadran.png</Thumbnail>
          <Image>Assets/sjeverni_jadran.png</Image>
          <Text>
            Dio Jadranskog mora koje pripada Republici Hrvatskoj je veći od 54 000 km2.
            Promatrajući dubinu mora područje Jadrana je moguće podijeliti u tri dijela.
            Prvi je dio između Istre i ušća rijeke Po.
            Ovdje je zbog najveće dubine do 40m moguće korištenje jednostavnih bušećih platformi.
            Drugi dio se nalazi između poteza Ravenna-Pula i poteza Ancona-Zadar.
            Dno je razvedenije i dubine je do 70 m.
            Treći dio koji ima najveće dubine (200-1000 m) se nalazi
            od poteza Monte Gargano-Pelješac i Mljet prema jugu.
            Ovdje je izraženija razvedenost dna.
          </Text>
        </Slide>
        <Slide>
          <PageNumber>6</PageNumber>
          <Title>Jadransko podmorje - 2.dio</Title>
          <Thumbnail>Assets/sjeverni_jadran.png</Thumbnail>
          <Image>Assets/sjeverni_jadran.png</Image>
          <Text>
            Jedina cijela depresija koja se nalazi u hrvatskom dijelu Jadrana
            (uvažavajući liniju razgraničenja prema Italiji) je Dugootočna depresija (nastala u miocenu).
            Eksploatacijsko polje Sjeverni Jadran se nalazi zapadno i jugozapadno od Istarskog poluotoka
            u međunarodnim vodama sve do središnje crte razgraničenja s Republikom Italijom.
            Sastoji se od 8 polja, a to su od sjevera prema jugu:
            Ivana, Ana, Vesna, Irina, Ida, Ika, Andrea i Annamaria.
          </Text>
        </Slide>
      </Slides>
      <Questions>
        <Question>
          <QuestionId>1</QuestionId>
          <Text>Koje su tri cjeline Hrvatske prema geološkom kriteriju?</Text>
          <Image>Assets/ugljikovodici_podjela.png</Image>
          <Options>
            <Option>Zagorje, Slavonija i Dalmacija</Option>
            <Option>Podravina, Lika i Istra</Option>
            <Option>Hrvatski dio Panonskog bazena, Dinaridi i Jadransko podmorje</Option>
          </Options>
          <Correct>Hrvatski dio Panonskog bazena, Dinaridi i Jadransko podmorje</Correct>
        </Question>
        <Question>
          <QuestionId>2</QuestionId>
          <Text>Četiri depresije hrvatskog dijela Panonskog bazena su:</Text>
          <Image>Assets/strukturne_depresije.png</Image>
          <Options>
            <Option>Kupska, Neretvanska, Koranska i Sutlanska</Option>
            <Option>Murska, Dravska, Savska te Slavonsko-srijemska</Option>
            <Option>Baranjska, Zagorska, Lička i Dunavska</Option>
          </Options>
          <Correct>Murska, Dravska, Savska te Slavonsko-srijemska</Correct>
        </Question>
        <Question>
          <QuestionId>3</QuestionId>
          <Text>Koliki dio Jadranskog podmorja pripada Repulici Hrvatskoj?</Text>
          <Image>Assets/ugljikovodici_podjela.png</Image>
          <Options>
            <Option>Manji od 20.000</Option>
            <Option>Točno 40.000</Option>
            <Option>Veći od 54.000</Option>
          </Options>
          <Correct>Veći od 54.000</Correct>
        </Question>
      </Questions>
    </Chapter>
    <Chapter>
      <ChapterNumber>7</ChapterNumber>
      <Title>Prerada ugljikovodika u Hrvatskoj</Title>
      <Thumbnail>Assets/refinery_image.png</Thumbnail>
      <Slides>
        <Slide>
          <PageNumber>1</PageNumber>
          <Title>Rafinerija nafte Rijeka (Urinj)</Title>
          <Thumbnail>Assets/rijeka.png</Thumbnail>
          <Image>Assets/rijeka.png</Image>
          <Text>
            Osnovna djelatnost rafinerije u Rijeci je proizvodnja tekućih ugljikovodičnih goriva.
            Kapacitet prerade iznosi 4,5 milijuna tona godišnje.
            Rafinerija u Rijeci može prerađivati visokosumporne nafte,
            ali kvaliteta proizvoda ne zadovoljava sve zahtjeve tržišta.
            Riječka rafinerija proizvodi ukapljeni naftni plin (UNP) propan-butan,
            primarni benzin, motorne benzine, gorivo za mlazne motore, dizelska goriva i loživa ulja.
            Rafinerija raspolaže skladišnim prostorom od 124 spremnika
            s više od milijun tona za sirovu naftu, tekuće i ukapljene naftne derivate.
          </Text>
        </Slide>
        <Slide>
          <PageNumber>2</PageNumber>
          <Title>Rafinerija nafte Sisak</Title>
          <Thumbnail>Assets/sisak.png</Thumbnail>
          <Image>Assets/sisak.png</Image>
          <Text>
            Rafinerija nafte Sisak nalazi se na geostrateški povoljnom položaju
            koji joj omogućuje dobre transportne tokove nafte i derivata.
            Nakon reprofiliranja sustava preradbe u rafineriji,
            kod kojega je uravnotežena primarna i sekundarna preradba, kapacitet preradbe iznosi 4 milijuna tona godišnje.
            Potrebno je napomenuti da proizvodi svojom kvalitetom ne zadovoljavaju u potpunosti zahtjeve tržišta.
          </Text>
        </Slide>
        <Slide>
          <PageNumber>3</PageNumber>
          <Title>Rafinerije maziva</Title>
          <Thumbnail>Assets/maziva.png</Thumbnail>
          <Image>Assets/maziva.png</Image>
          <Text>
            Proizvodnja maziva odvija se na postrojenjima Maziva Rijeka (Mlaka) i Maziva Zagreb.
            Preradbom atmosferskog ostatka iz rafinerije na Urinju na pogonima Maziva Rijeka proizvode se
            bazna ulja, motorna i industrijska ulja, parafin, bitumen, loživa ulja i drugi proizvodi.
            Proizvodni procesi Maziva Zagreb obuhvaćaju proizvodnju aditiva i derivata te proizvodnju maziva.
          </Text>
        </Slide>
        <Slide>
          <PageNumber>4</PageNumber>
          <Title>Gospodarski subjekti - prerada plina</Title>
          <Thumbnail>Assets/plin_hrvatska.png</Thumbnail>
          <Image>Assets/plin_hrvatska.png</Image>
          <Text>
            Distribucija plina odvija se preko 36 trgovačkih društava
            koja su u Republici Hrvatskoj registrirana za djelatnost distribucije plina,
            a ukupna duljina distribucijske plinske mreže iznosi preko 16 500 km.
            Transport prirodnog plina obavlja kompanija PLINACRO d.o.o. u državnom vlasništvu.
            Ukupna duljina transportnog sustava plinovoda obuhvaća 2 034 km.
            Transportni sustav plina projektirana je na tlak od 50 bar i djelomično na tlak od 75 bar.
            Transport prirodnog plina u vršnoj potrošnji iznosi oko 530 000 metara kubičnih na sat.
            U sklopu plinskog transportnog sustava nalazi se 142 mjerno-redukcijske stanice s 210 mjernih linija.
          </Text>
        </Slide>
        <Slide>
          <PageNumber>5</PageNumber>
          <Title>JANAF – transport nafte 1.dio</Title>
          <Thumbnail>Assets/janaf.png</Thumbnail>
          <Image>Assets/janaf.png</Image>
          <Text>
            Jadranski naftovod d.d. Zagreb (JANAF) je kompanija čija je djelatnost
            transport domaće i međunarodne nafte,
            koji uključuje pretovar i skladištenje nafte u luci i na terminalu Omišalj.
            Jadranski naftovod izgrađen je 1979. godine kao
            međunarodni sustav transporta nafte od tankerske luke i terminala Omišalj
            do domaćih i inozemnih rafinerija u istočnoj i središnjoj Europi.
            Projektirani kapacitet cjevovoda je 34 milijuna tona nafte godišnje, a instalirani je 20 milijuna tona.
            Ukupni kapacitet skladišta na terminalima Omišalj, Sisak i Virje
            iznosi 900 000 m3 za naftu i 60 000 m3 za derivate.
          </Text>
        </Slide>
        <Slide>
          <PageNumber>6</PageNumber>
          <Title>JANAF – transport nafte 2.dio</Title>
          <Thumbnail>Assets/janaf.png</Thumbnail>
          <Image>Assets/janaf.png</Image>
          <Text>
            Sustav JANAF d.d. sastoji se od prihvatno - otpremnog terminala u zaljevu Omišalj na Krku
            s tankerskom lukom Omišalj, cjevovoda duljine 759 km, a područjem Republike Hrvatske prolazi 622 km trase naftovoda,
            prihvatno - otpremnih terminala u Sisku, Virju i kod Slavonskog Broda,
            te podmorskog naftovoda Omišalj - Urinj, koji povezuje tankersku luku s Rafinerijom Rijeka ukupne duljine 7,2 km.
            Janaf je trenutno kompanija koja opskrbljuje naftom rafinerije u RH (Rafinerija Rijeka i Rafinerija Sisak),
            Bosni i Hercegovini, Srbiji i Crnoj Gori, s mogućnostima opskrbe i ostalih zemalja u okruženju.
            Ukupan transport nafte u razdoblju od 1979. do 2004. godine iznosio je 137 milijuna tona.
          </Text>
        </Slide>
      </Slides>
      <Questions>
        <Question>
          <QuestionId>1</QuestionId>
          <Text>Koje su dvije rafinerije nafte u Hrvatskoj?</Text>
          <Image>Assets/sisak.png</Image>
          <Options>
            <Option>Rijeka i Sisak</Option>
            <Option>Zadar i Osijek</Option>
            <Option>Zagreb i Pula</Option>
          </Options>
          <Correct>Rijeka i Sisak</Correct>
        </Question>
        <Question>
          <QuestionId>2</QuestionId>
          <Text>Koliko postoji rafinerije maziva u Hrvatskoj?</Text>
          <Image>Assets/rijeka.png</Image>
          <Options>
            <Option>Jedna</Option>
            <Option>Dvije</Option>
            <Option>Tri</Option>
          </Options>
          <Correct>Dvije</Correct>
        </Question>
        <Question>
          <QuestionId>3</QuestionId>
          <Text>Koje je godine izgrađen Jadranski naftovod?</Text>
          <Image>Assets/janaf.png</Image>
          <Options>
            <Option>1959.</Option>
            <Option>1969.</Option>
            <Option>1979.</Option>
          </Options>
          <Correct>1979.</Correct>
        </Question>
      </Questions>
    </Chapter>
    <Chapter>
      <ChapterNumber>7</ChapterNumber>
      <Title>Budućnost Hrvatske - ugljikovodici</Title>
      <Thumbnail>Assets/offshore_platform.png</Thumbnail>
      <Slides>
        <Slide>
          <PageNumber>1</PageNumber>
          <Title>Domaća proizvodnja energenata</Title>
          <Thumbnail>Assets/proizvodnja_potrosnja.png</Thumbnail>
          <Image>Assets/proizvodnja_potrosnja.png</Image>
          <Text>
            Domaća proizvodnja energenata u Hrvatskoj zadovoljava manje od 50% potreba za energijom.
            Oko 44% posto domaće proizvodnje energenata (primarne) u Hrvatskoj čini proizvodnja plina.
            Oko 25% je hidroenergija, a ostalo je proizvodnja sirove nafte 16%, ogrjevnog drveta i drugog.
            U potrošnji energenata dominantna su tekuća goriva 44%, zatim plin 26%, te hidroenergija 14%.
          </Text>
        </Slide>
        <Slide>
          <PageNumber>2</PageNumber>
          <Title>Plin sadašnjost i budućnost</Title>
          <Thumbnail>Assets/bilanca_plin.png</Thumbnail>
          <Image>Assets/bilanca_plin.png</Image>
          <Text>
            Hrvatska trenutnom domaćom proizvodnjom plina zadovoljava 73-95% potrošnje.
            Trenutno pridobive rezerve plina su otprilike 36,44 milijarde kubnih metara.
          </Text>
        </Slide>
        <Slide>
          <PageNumber>3</PageNumber>
          <Title>Nafta sadašnjost i budućnost</Title>
          <Thumbnail>Assets/bilanca_nafta.png</Thumbnail>
          <Image>Assets/bilanca_nafta.png</Image>
          <Text>
            Hrvatska ne proizvodi dovoljno nafte za svoje potrebe, nego oko 5/6 potrebne nafte uvozi.
            Domaća proizvodnja nafte je od preko 3 milijuna tona početkom 1990., pala na oko 800 tisuća tona/god.
            Pridobive rezerve nafte u Hrvatskoj su oko 11,47 milijuna kubnih metara.
          </Text>
        </Slide>
        <Slide>
          <PageNumber>4</PageNumber>
          <Title>Pogled u budućnost</Title>
          <Thumbnail>Assets/procjena.png</Thumbnail>
          <Image>Assets/procjena.png</Image>
          <Text>
            Do 2030. godine može se računati s neizvjesnostima na globalnim energetskim tržištima,
            povremenim nestabilnostima pa i krizama,
            što će svakako imati za posljedicu veću osjetljivost energetskih tržišta malih zemalja poput Hrvatske,
            osobito u odnosu na uvoz nafte i cijene nafte.
            To je bitna činjenica o kojoj se mora voditi računa i koja predstavlja
            kritični element opskrbe ugljikovodicima Republike Hrvatske.
            Stoga stvaranje osjećaja energetske sigurnosti i širenje te spoznaje u okruženju već samo po sebi pridonosi jačanju gospodarske stabilnosti
            te time pridonosi i sveukupnoj razini nacionalne sigurnosti u Republici Hrvatskoj.
          </Text>
        </Slide>
        <Slide>
          <PageNumber>5</PageNumber>
          <Title>Plan istraživanja u Jadranu</Title>
          <Thumbnail>Assets/istrazivanje_jadran.png</Thumbnail>
          <Image>Assets/istrazivanje_jadran.png</Image>
          <Text>
            Plan istraživanja i eksploatacije ugljikovodika na Jadranu obuhvaća
            dio hrvatskog epikontinentalnog pojasa i teritorijalnog mora, površine 36 823 km2,
            na kojem se nalazi 29 istražnih prostora: u sjevernom Jadranu je 8 istražnih prostora,
            u srednjem Jadranu 16 istražnih prostora, a u južnom Jadranu 5 istražnih prostora.
            Površine pojedinih istražnih prostora iznose od 1000 km2 do 1 600 km2.
            Istočna granica istražnih područja odmaknuta je 10 km od obale i 6 km od vanjske linije otoka,
            dok su preostale granice područja obuhvata određene sklopljenim međunarodnim sporazumima sa susjednim državama.
          </Text>
        </Slide>
        <Slide>
          <PageNumber>6</PageNumber>
          <Title>Negativnosti istraživanja u Jadranu</Title>
          <Thumbnail>Assets/jadran_ekologija.png</Thumbnail>
          <Image>Assets/jadran_ekologija.png</Image>
          <Text>
            Vidljivost platformi s i kopna doživljava se kao narušavanje vizura i može značajno umanjiti privlačnost područja za turizam „sunce i more“.
            Ova grana turizma, jedna je od ključnih gospodarskih grana, i usko je povezana s krajobraznim značajkama.
            Postavljanjem, prvenstveno eksploatacijskih, platformi može doći do narušavanja krajobraznih značajki prostora
            koji je visoko privlačan za nautički turizam. Otoci srednjeg i južnog Jadrana posebno su privlačna područja za nautički turizam,
            koji čini važnu i prosperitetnu gospodarsku granu.
            Utjecaji na ribarstvo mogući su različitim fazama provedbe istraživanja.
            Na temelju analize stručnih podloga o kretanju ribarskih brodova definirana su područja posebno značajna za ribarstvo.
          </Text>
        </Slide>
      </Slides>
      <Questions>
        <Question>
          <QuestionId>1</QuestionId>
          <Text>Domaća proizvodnja energenata zadovoljava...</Text>
          <Image>Assets/proizvodnja_potrosnja.png</Image>
          <Options>
            <Option>manje od 25% potreba</Option>
            <Option>manje od 50% potreba</Option>
            <Option>više od 75% potreba</Option>
          </Options>
          <Correct>manje od 50% potreba</Correct>
        </Question>
        <Question>
          <QuestionId>2</QuestionId>
          <Text>Na koje bi gospodarske grane istraživanje ugljikovodika u Jadranu moglo imati negativne posljedice?</Text>
          <Image>Assets/janaf.png</Image>
          <Options>
            <Option>Turizam i ribarstvo</Option>
            <Option>Graditeljstvo</Option>
            <Option>Trgovinu</Option>
          </Options>
          <Correct>Turizam i ribarstvo</Correct>
        </Question>
      </Questions>
    </Chapter>
  </Chapters>
</EducationalContent>