<EducationalContent>
	<Chapters>
		<Chapter>
			<ChapterNumber>1</ChapterNumber>
			<Title>Povijest ugljikovodika u Hrvatskoj</Title>
			<Thumbnail>Assets/oil_rig.png</Thumbnail>
			<Slides>
				<Slide>
					<PageNumber>1</PageNumber>
					<Title>Prva polja</Title>
					<Thumbnail>Assets/peklenica.png</Thumbnail>
					<Image>Assets/peklenica.png</Image>
					<Text>
					Prve naftne bušotine javljaju se na području Međimurja. 
					Ovdje su na polju Peklenica još 1844. godine načinjene tri bušotine, 
					a 1850. godine proizvodilo se 20 litara nafte na dan. 
					Moslavina također ima dugu tradiciju istraživanja, eksploatacije i proizvodnje nafte (Mikleuška). 
					Zbog duge tradicije eksploatacije nafte, Moslavina i Međimurje 
					mogu se svrstati među najstarije naftne regije svijeta.
					</Text>
				</Slide>
				<Slide>
					<PageNumber>2</PageNumber>
					<Title>Hrvatski dio Panonskog bazena</Title>
					<Thumbnail>Assets/panonska_polja.png</Thumbnail>
					<Image>Assets/panonska_polja.png</Image>
					<Text>
					Tijekom posljednjih 70 godina intenzivnog istraživanja i proizvodnje ugljikovodika 
					u Hrvatskoj (u Panonskom bazenu i Jadranskom podmorju) 
					otkriveno je i privedeno proizvodnji 40 naftnih i 25 plinskih polja
					s utvrđenim (geološkim) rezervama od 740 mil. m3 ekvivalentne nafte. 
					Vrhunac proizvodnje je dosegnut u vremenskom periodu između 1980. i 1989. godine.
					</Text>
				</Slide>
				<Slide>
					<PageNumber>1</PageNumber>
					<Title>Sjeverni Jadran</Title>
					<Thumbnail>Assets/jadran.png</Thumbnail>
					<Image>Assets/jadran.png</Image>
					<Text>	
					Istraživanje u hrvatskom dijelu Sjevernog jadrana započelo je 1970. godine 
					snimanjem 2D seizmike te istražnim bušenjem. 
					Do 1995. godine načinjeno je više od 16 000 km 
					2D	seizmičkih profila te izrañeno 80 bušotina. 
					Tijekom ranih 80-ih godina XX. stoljeća otkriveno je nekoliko plinskih polja 
					iz kojih je kasnije ostvarena značajna proizvodnja ugljikovodika.
					</Text>
				</Slide>				
				<Slide>
					<PageNumber>4</PageNumber>
					<Title>Pregled otkrivenih polja</Title>
					<Thumbnail>Assets/otkrivena_polja.png</Thumbnail>
					<Image>Assets/otkrivena_polja.png</Image>
					<Text>
					Broj otkrivenih polja ugljikovodika u razdoblju od 1940.-2005. godine.
					Lijevo su otkrivena naftna, a desno plinska polja.
					</Text>
				</Slide>					
			</Slides>
			<Questions>
				<Question>
					<QuestionId>1</QuestionId>
					<Text>Gdje se nalazilo prvo otkriveno naftno polje u Hrvatskoj?</Text>
					<Image>Assets/peklenica.png</Image>
					<Options>
						<Option>Sjeverni Jadran</Option>
						<Option>Peklenica</Option>
						<Option>Ferdinandovac</Option>
						<Option>Đeletovci</Option>
					</Options>
					<Correct>Peklenica</Correct>
				</Question>
				<Question>
					<QuestionId>2</QuestionId>
					<Text>Kada su započela istraživanja ugljikovodika u hrvatskom dijelu Jadrana?</Text>
					<Image>Assets/strukturne_depresije.png</Image>
					<Options>
						<Option>50-ih godina 20. stoljeća</Option>
						<Option>60-ih godina 20. stoljeća</Option>
						<Option>70-ih godina 20. stoljeća</Option>
						<Option>Niti jedan odgovor nije točan</Option>
					</Options>
					<Correct>70-ih godina 20.stoljeća</Correct>
				</Question>
				<Question>
					<QuestionId>3</QuestionId>
					<Text>U kojem periodu je proizvodnja ugljikovodika u Hrvatskoj bila na vrhuncu?</Text>
					<Image>Assets/ugljikovodici_podjela.png</Image>
					<Options>
						<Option>70-ih godina 20.stoljeća</Option>
						<Option>80-ih godina 20.stoljeća</Option>
						<Option>90-ih godina 20.stoljeća</Option>
						<Option>U prvom desetljeću 21.stoljeća</Option>
					</Options>
					<Correct>80-ih godina 20.stoljeća</Correct>
				</Question>
			</Questions>
		</Chapter>
		<Chapter>
			<ChapterNumber>2</ChapterNumber>
			<Title>Naftnogeološke okolnosti Hrvatske</Title>
			<Thumbnail>Assets/oil_pump.png</Thumbnail>
			<Slides>
				<Slide>
					<PageNumber>1</PageNumber>
					<Title>Uvod</Title>
					<Thumbnail>Assets/ugljikovodici_podjela.png</Thumbnail>
					<Image>Assets/ugljikovodici_podjela.png</Image>
					<Text>
					Područje Republike Hrvatske se prema geološkom kriteriju dijeli na tri cjeline: 
					na hrvatski dio Panonskoga bazena, Dinaride i na Jadransko podmorje. 
					Dinaridi su izdignuti dio te u ovom radu neće biti posebno izdvojeni 
					i prikazani jer ovdje trenutno nema eksploatacije ugljikovodika. 
					Ostale cjeline obuhvaćaju nekoliko regionalnih strukturnih depresija 
					u kojima su otkriveni i pridobivaju se ugljikovodici.
					</Text>
				</Slide>
				<Slide>
					<PageNumber>2</PageNumber>
					<Title>Hrvatski dio Panonskog bazena</Title>
					<Thumbnail>Assets/oil_pump.png</Thumbnail>
					<Image>Assets/panonski_bazen.png</Image>
					<Text>
					Hrvatski dio Panonskoga bazena smješten je na jugozapadu tektonske jedinice 
					najvećega reda nazvane Panonski bazenski sustav. 
					Taj prostor smješten je između stare Europske ploče na sjeveru, 
					Alpi na zapadu, Jadranske ploče na jugu te Mezijske ploče na istoku.
					Panonski bazenski sustav pripada skupini pozadinskih bazena (engl. “back-arc basins”). 
					</Text>
				</Slide>
				<Slide>
					<PageNumber>3</PageNumber>
					<Title>Strukturne depresije</Title>
					<Thumbnail>Assets/strukturne_depresije.png</Thumbnail>
					<Image>Assets/strukturne_depresije.png</Image>
					<Text>
					Hrvatski dio Panonskog bazena, zahvaljujući svojem rubnom položaju 
					odlikuje se nešto manjim ukupnim debljinama neogenskih taložina. 
					Ipak, maksimalne debljine u zapadnom dijelu Dravske depresije ponegdje prelaze 7 km. 
					Cijeli taj prostor, smješten u Sjevernoj Hrvatskoj, obuhvaća četiri depresije 
					i to od sjeverozapada prema jugoistoku Mursku, Dravsku, Savsku te Slavonsko-srijemsku.
					Unutar tih depresija smješteno je nekoliko desetaka naftnih, naftno-plinskih te plinskih polja 
					</Text>
				</Slide>
				<Slide>
					<PageNumber>4</PageNumber>
					<Title>Prikaz polja</Title>
					<Thumbnail>Assets/slika_polja.png</Thumbnail>
					<Image>Assets/slika_polja.png</Image>
					<Text>
					</Text>
				</Slide>	
				<Slide>
					<PageNumber>5</PageNumber>
					<Title>Popis polja</Title>
					<Thumbnail>Assets/popis_polja.png</Thumbnail>
					<Image>Assets/popis_polja.png</Image>
					<Text>
					</Text>
				</Slide>
				<Slide>
					<PageNumber>5</PageNumber>
					<Title>Jadransko podmorje - 1.dio</Title>
					<Thumbnail>Assets/sjeverni_jadran.png</Thumbnail>
					<Image>Assets/sjeverni_jadran.png</Image>
					<Text>
					Dio Jadranskog mora koje pripada Republici Hrvatskoj je veći od 54 000 km2.
					Promatrajući dubinu mora područje Jadrana je moguće podijeliti u tri dijela.
					Prvi je dio između Istre i ušća rijeke Po. 
					Ovdje je zbog najveće dubine do 40m moguće korištenje jednostavnih bušećih platformi. 
					Drugi dio se nalazi između poteza Ravenna-Pula i poteza Ancona-Zadar. 
					Dno je razvedenije i dubine je do 70 m. 
					Treći dio koji ima najveće dubine (200-1000 m) se nalazi 
					od poteza Monte Gargano-Pelješac i Mljet prema jugu. 
					Ovdje je izraženija razvedenost dna.
					</Text>
				</Slide>	
				<Slide>
					<PageNumber>6</PageNumber>
					<Title>Jadransko podmorje - 2.dio</Title>
					<Thumbnail>Assets/sjeverni_jadran.png</Thumbnail>
					<Image>Assets/sjeverni_jadran.png</Image>
					<Text>
					Jedina cijela depresija koja se nalazi u hrvatskom dijelu Jadrana 
					(uvažavajući liniju razgraničenja prema Italiji) je Dugootočna depresija (nastala u miocenu). 
					Eksploatacijsko polje Sjeverni Jadran se nalazi zapadno i jugozapadno od Istarskog poluotoka
					u međunarodnim vodama sve do središnje crte razgraničenja s Republikom Italijom. 
					Sastoji se od 8 polja, a to su od sjevera prema jugu: 
					Ivana, Ana, Vesna, Irina, Ida, Ika, Andrea i Annamaria.
					</Text>
				</Slide>					
			</Slides>
			<Questions>
				<Question>
					<QuestionId>1</QuestionId>
					<Text>Koje su tri cjeline Hrvatske prema geološkom kriteriju?</Text>
					<Image>Assets/ugljikovodici_podjela.png</Image>
					<Options>
						<Option>Zagorje, Slavonija i Dalmacija</Option>
						<Option>Podravina, Lika i Istra</Option>
						<Option>Hrvatski dio Panonskog bazena, Dinaridi i Jadransko podmorje</Option>
						<Option>NIti jedan odgovor nije točan</Option>
					</Options>
					<Correct>Hrvatski dio Panonskog bazena, Dinaridi i Jadransko podmorje</Correct>
				</Question>
				<Question>
					<QuestionId>2</QuestionId>
					<Text>Četiri depresije hrvatskog dijela Panonskog bazena su:</Text>
					<Image>Assets/strukturne_depresije.png</Image>
					<Options>
						<Option>Kupska, Neretvanska, Koranska i Sutlanska</Option>
						<Option>Murska, Dravska, Savska te Slavonsko-srijemska</Option>
						<Option>Baranjska, Zagorska, Lička i Dunavska</Option>
						<Option>Niti jedan odgovor nije točan</Option>
					</Options>
					<Correct>Murska, Dravska, Savska te Slavonsko-srijemska</Correct>
				</Question>
				<Question>
					<QuestionId>3</QuestionId>
					<Text>Koliki dio Jadranskog podmorja pripada Repulici Hrvatskoj?</Text>
					<Image>Assets/ugljikovodici_podjela.png</Image>
					<Options>
						<Option>Manji od 20.000</Option>
						<Option>Točno 40.000</Option>
						<Option>Veći od 54.000</Option>
						<Option>Veći od 100.000</Option>
					</Options>
					<Correct>Veći od 54.000</Correct>
				</Question>
			</Questions>
		</Chapter>
		<Chapter>
			<ChapterNumber>3</ChapterNumber>
			<Title>Prerada i veleprodaja ugljikovodika u Hrvatskoj</Title>
			<Thumbnail>Assets/refinery.png</Thumbnail>
			<Slides>
				<Slide>
					<PageNumber>1</PageNumber>
					<Title>Rafinerija nafte Rijeka (Urinj)</Title>
					<Thumbnail>Assets/rijeka.png</Thumbnail>
					<Image>Assets/rijeka.png</Image>
					<Text>
					Osnovna djelatnost ove rafinerije je proizvodnja tekućih ugljikovodičnih goriva.
					Kapacitet prerade iznosi 4,5 milijuna tona godišnje. 
					Rafinerija u Rijeci može prerađivati visokosumporne nafte, 
					ali kvaliteta proizvoda ne zadovoljava sve zahtjeve tržišta. 
					Riječka rafinerija proizvodi ukapljeni naftni plin (UNP) propan-butan, 
					primarni benzin, motorne benzine, gorivo za mlazne motore, dizelska goriva i loživa ulja. 
					Rafinerija raspolaže skladišnim prostorom od 124 spremnika 
					s više od milijun tona za sirovu naftu, tekuće i ukapljene naftne derivate. 
					</Text>
				</Slide>
				<Slide>
					<PageNumber>2</PageNumber>
					<Title>Rafinerija nafte Sisak</Title>
					<Thumbnail>Assets/sisak.png</Thumbnail>
					<Image>Assets/sisak.png</Image>
					<Text>
					Rafinerija nafte Sisak nalazi se na geostrateški povoljnom položaju 
					koji joj omogućuje dobre transportne tokove nafte i derivata. 
					Nakon reprofiliranja sustava preradbe u rafineriji, 
					kod kojega je uravnotežena primarna i sekundarna preradba, kapacitet preradbe iznosi 4 milijuna tona godišnje. 
					Potrebno je napomenuti da proizvodi svojom kvalitetom ne zadovoljavaju u potpunosti zahtjeve tržišta.
					</Text>
				</Slide>	
				<Slide>
					<PageNumber>3</PageNumber>
					<Title>Rafinerije maziva</Title>
					<Thumbnail>Assets/maziva.png</Thumbnail>
					<Image>Assets/maziva.png</Image>
					<Text>
					Proizvodnja maziva odvija se na postrojenjima Maziva Rijeka (Mlaka) i Maziva Zagreb.
					Preradbom atmosferskog ostatka iz rafinerije na Urinju na pogonima Maziva Rijeka proizvode se 
					bazna ulja, motorna i industrijska ulja, parafin, bitumen, loživa ulja i drugi proizvodi. 
					Proizvodni procesi Maziva Zagreb obuhvaćaju proizvodnju aditiva i derivata te proizvodnju maziva.
					</Text>
				</Slide>
				<Slide>
					<PageNumber>4</PageNumber>
					<Title>Gospodarski subjekti - prerada plina</Title>
					<Thumbnail>Assets/plin_hrvatska.png</Thumbnail>
					<Image>Assets/plin_hrvatska.png</Image>
					<Text>
					Distribucija plina odvija se preko 36 trgovačkih društava 
					koja su u Republici Hrvatskoj registrirana za djelatnost distribucije plina, 
					a ukupna duljina distribucijske plinske mreže iznosi preko 16 500 km. 
					Transport prirodnog plina obavlja kompanija PLINACRO d.o.o. u državnom vlasništvu. 
					Ukupna duljina transportnog sustava plinovoda obuhvaća 2 034 km. 
					Transportni sustav plina projektirana je na tlak od 50 bar i djelomično na tlak od 75 bar. 
					Transport prirodnog plina u vršnoj potrošnji iznosi oko 530 000 metara kubičnih na sat. 
					U sklopu plinskog transportnog sustava nalazi se 142 mjerno-redukcijske stanice s 210 mjernih linija.
					</Text>
				</Slide>	
				<Slide>
					<PageNumber>5</PageNumber>
					<Title>JANAF d.d. Zagreb – transport nafte</Title>
					<Thumbnail>Assets/janaf.png</Thumbnail>
					<Image>Assets/janaf.png</Image>
					<Text>
					Jadranski naftovod d.d. Zagreb (JANAF) je kompanija čija je djelatnost 
					transport domaće i međunarodne nafte, 
					koji uključuje pretovar i skladištenje nafte u luci i na terminalu Omišalj.
					Jadranski naftovod izgrađen je 1979. godine kao 
					međunarodni sustav transporta nafte od tankerske luke i terminala Omišalj 
					do domaćih i inozemnih rafinerija u istočnoj i središnjoj Europi. 
					Projektirani kapacitet cjevovoda je 34 milijuna tona nafte godišnje, a instalirani je 20 milijuna tona. 
					Ukupni kapacitet skladišta na terminalima Omišalj, Sisak i Virje 
					iznosi 900 000 m3 za naftu i 60 000 m3 za derivate.
					</Text>
				</Slide>
				<Slide>
					<PageNumber>6</PageNumber>
					<Title>JANAF d.d. Zagreb – transport nafte</Title>
					<Thumbnail>Assets/janaf.png</Thumbnail>
					<Image>Assets/janaf.png</Image>
					<Text>
					Sustav JANAF d.d. sastoji se od:
					- prihvatno - otpremnog terminala u zaljevu Omišalj na Krku s tankerskom lukom Omišalj
					- cjevovoda duljine 759 km, a područjem Republike Hrvatske prolazi 622 km trase naftovoda
					- prihvatno - otpremnih terminala u Sisku, Virju i kod Slavonskog Broda
					- podmorskog naftovoda Omišalj - Urinj, koji povezuje tankersku luku s Rafinerijom Rijeka ukupne duljine 7,2 km.
					Janaf je trenutno kompanija koja opskrbljuje naftom rafinerije u RH (Rafinerija Rijeka i Rafinerija Sisak), 
					Bosni i Hercegovini, Srbiji i Crnoj Gori, s mogućnostima opskrbe i ostalih zemalja u okruženju. 
					Ukupan transport nafte u razdoblju od 1979. do 2004. godine iznosio je 137 milijuna tona.
					</Text>
				</Slide>				
			</Slides>
			<Questions>
				<Question>
					<QuestionId>4</QuestionId>
					<Text>Koje su dvije rafinerije nafte u Hrvatskoj?</Text>
					<Image>Assets/sisak.png</Image>
					<Options>
						<Option>Rijeka i Sisak</Option>
						<Option>Zadar i Osijek</Option>
						<Option>Zagreb i Pula</Option>
						<Option>Slavonski Brod i Šibenik</Option>
					</Options>
					<Correct>Rijeka i Sisak</Correct>
				</Question>
				<Question>
					<QuestionId>5</QuestionId>
					<Text>Koliko postoji rafinerije maziva u Hrvatskoj?</Text>
					<Image>Assets/rijeka.png</Image>
					<Options>
						<Option>J</Option>
						<Option>Dvije</Option>
						<Option>Tri</Option>
						<Option>Četiri</Option>
					</Options>
					<Correct>Dvije</Correct>
				</Question>
				<Question>
					<QuestionId>6</QuestionId>
					<Text>Koje je godine izgrađen Jadranski naftovod?</Text>
					<Image>Assets/janaf.png</Image>
					<Options>
						<Option>1959.</Option>
						<Option>1969.</Option>
						<Option>1979.</Option>
						<Option>1989.</Option>
					</Options>
					<Correct>1979.</Correct>
				</Question>
			</Questions>
		</Chapter>		
	</Chapters>
</EducationalContent>